%-*- coding:utf-8-unix; mode:yatex; -*-
\section{予備知識}
\label{sec:yobi}

この節では，bitcoinを理解する上で最低限必要な，背景となる知識を提供する．

\subsection*{Bitcoinの技術的全体像}
Bitcoinは\ulbf{分散環境で}動作する\ulbf{決済システム}である．
一般的に考えると，分散システムでありながら決済システムであることには，大きな矛盾がひそんでいる．
まずその矛盾を明らかにしbitcoinの技術説明につなげるために，まずは決済システムであるために必要な条件と，分散システムであるために必要な条件とを確認してみよう．

\paragraph{決済システムの条件}
決済システムを正しく運用するには条件がある．
\ulinej{決済システムでは，一貫性のある記録を維持し続けることが最重要である}．
決済システムの記録に一貫性が無かったら，送金したはずなのに送金できていなかったり，持っていたはずの資産の額が勝手に変わってしまったりするだろう．
経済活動は社会の重要な基盤なのだから，それに関与する決済システムで確実に処理が行われなければ困る．
したがって，決済システムには一貫した記録の保持が不可欠の要件である．

\paragraph{分散システムの条件}
しかし分散環境であることにも条件がある．
分散環境で動くシステムには，システムの一部のコンピュータに故障が生じても全体としては支障無く目的を達成できるという利点がある．
この利点を活かすことのできる完全な分散環境では，独立したコンピュータ同士が互いに協力しながら動作している．
ここではそれぞれのコンピュータは独立しているから，一つの意思によってそれらの動きを統制することは不可能である．
\ulinej{このため，一貫性のある記録を維持するという動作は困難になる}．
なぜかというと，分散環境の構成員であるコンピュータが，矛盾する2つの記録に遭遇したとき，どの記録を正しいとするかの判断ができないからである．

\begin{itembox}[l]{矛盾する2つの記録}
\begin{small}
コンピュータは，明らかに異常な記録を破棄することはできるが，矛盾する2つの記録があり，それらのどちらも内容自体には問題が無いような場合に問題が生じる．ある一方の記録によれば一定の額を送金しているが，もう一方の記録ではもっと少ない額しか送金しておらず，送金先も違うといった状況下では，客観的にどちらが正しい記録なのかを判断することは不可能だ．
\end{small}
\end{itembox}

分散していない環境では，中央のコンピュータが正しい情報を記録・管理していればよいが，分
散環境で中央コンピュータを持つわけにはいかない．
なぜなら，中央コンピュータを持つとそこで故障が生じた時にシステム全体が機能停止してしまうから，分散システムの意味が無くなるからである．

Bitcoinは，\ulinej{インターネットを経由した信頼できない分散環境で動作しながらも，信頼できるデータベースに基いて決済を処理しなければならない}のだ．

\paragraph{二者を結合するための技術}
この一見矛盾する2つの条件を矛盾無く結合することに成功したのがbitcoinである．
Bitcoinで使われている様々な技術のほぼ全ては，この矛盾を解決するためにあるといっても過言ではない．
したがって本節では，この矛盾を解決するために使われている技術を理解するために必要な知識を解説する．このため本項で説明する技術は「技術のための技術」であり，やや抽象的な話となることは避けられない．

抽象的な話に終始しがちだとはいえ，bitcoinを成り立たせる技術や理論は決して難しいものではないから，時間をかければ問題無く理解できるはずだ．
建築を理解するためには柱や梁の知識が必要なように，これらの知識はbitcoinを構成するいくつかの芯となる技術に使われているものであるから，十分に理解することが大事である．

さて，断りを入れておくべき点が1つある．
この予備知識の説明は意図的に解説の順序を逆転させている場合がある．
例えば{\tt SHA-256}については，まずハッシュ関数，暗号学的ハッシュ関数，{\tt SHA-256}と，基礎から順を追って解説を進めるのが体系的な解説というべきだが，本節では異なるアプローチを採る．
本論文の目的はbitcoinとethereumの理解であるから，本節ではトップダウン的に，まずbitcoinの理解に必要な具体的項目を提示し，その説明の過程で必要があれば掘り下げて解説する．
したがって厳密な説明がなされていない場合がある点をあらかじめ断っておく．

\subsection{SHA-256}
まずは\ulinej{{\bf {\tt SHA-256}}}というアルゴリズムを紹介する．

SHA-256は，ハッシュ関数である．ハッシュ関数とは，入力したデータの代表値を求める操作で，データに目次を付けるような働きをする．

\paragraph{データの大きさは様々である}
ひとくちにデータと言っても，様々な長さのデータが考えられる．
単純なテキストであれば小さなデータだが，動画のようなデータはとても大きい．
このような多様なデータをまとめて管理するのは大変である．

\paragraph{本棚の例え}
簡単な例えとして，本棚について考えてみたい．
本棚には多様な本が詰まっており，その内容や厚みは様々だ．
そして本を探すときに一々中身を開いて確かめなくても良いように，本の背にはその本の内容を要約した書名が記されている．
本の背に付された書名には，ばらばらな大きさの内容(つまりデータ)を，一定の長さの制約\footnote{書名があまりに長すぎれば本文を読むのと大差無いから書名の意味が無くなる．}のもとで識別できるようにするという役割があるのだ．

%さて，書名が本の識別に用いられるのは表題が重複しないからである．
%本棚の中に表題が重複している本があれば，結局は本を開いて中身を確認しなければならなくなるだろう\footnote{ヘロドトスは『歴史』という本を著しているが，トゥキディデスもまた『歴史』という本を著している．ヘロドトスはペルシャ戦争について，トゥキディデスはペロポネソス戦争について書いている．もっとも後者は『戦史』とされることが多い．}．
\paragraph{自動的に表題を考える}
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{./fig/static/sha256-mechanism.pdf}
  \caption{SHA-256の概要}
  \label{fig:sha256-mechanism}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/sha-256.pdf}
  \caption{SHA-256の入力と出力}
  \label{fig:sha256-example}
 \end{center}
\end{figure}

ここからコンピュータの気持ちになって考えよう．
確かに書名は本の内容を表わしているといえるが，それは意図的に人間が付けた書名である．
データの中には，表題を付けにくいものや，表題を付けるまでもないデータがあるかもしれない．
自動的にデータを代表するような値を算出するアルゴリズムがあれば，自動的に``表題''を付けることができるから，手間を省ける．
例えば本棚の中に同じ内容の本があるか調べたいときには，あらかじめ本棚に含まれる本について自動的に代表値を算出しておけば，まずは代表値を比較し，選択肢を減らした上で，なお代表値が重複する本同士で全体を比較すれば検索にかかる時間を大幅に削減できる．
なぜなら代表値は本の全文より短いから，一冊あたりに要する比較時間が小さくなる\footnote{より厳密に表現すると，比較はデータの大きさに比例した時間がかかるため，比較対象となるデータが小さければ小さいほど比較時間は減少するからだ．}ためである．

SHA-256は入力するデータと対応した一意なデータを算出する．つまり，同じデータをSHA-256アルゴリズムに投入すると，必ず同じデータが出力される．

動画であれ写真であれこの卒論のデータであれ，ひとたびSHA-256を通過したあらゆるデータは256ビットの長さにつぶされる(図\ref{fig:sha256-mechanism})．ひとまず例として，いくつかのデータをSHA-256に通した結果を示しておく(図\ref{fig:sha256-example})．

SHA-256の特性を以下に示す:

\begin{enumerate}
 \item 出力から入力を逆算できない
 \item 同じ入力に対して同じ出力を返す (same input, same output)
 \item 入力の変化がわずかでも出力が大きく変化する
 \end{enumerate}

特性を上から順に説明していこう．

\subsubsection{出力から入力を逆算できない}

SHA-256は，出力からは入力データを推測することができないよう設計されている．
つまりデータは一方通行となる．
もちろんデタラメなデータをひたすら試せばいつかは逆算できるかもしれないが，現実的な時間では不可能だ($2 ^ {256}$通りの組合せを試す必要がある)．
この特性は後述するパスワードの安全な保管にも関わってくる．

\subsubsection{同じ入力に対して同じ出力を返す}

まず，同じデータをSHA-256に入力すれば必ず同じ256ビットのデータが得られるから，この出力データによって元のデータを直接見ずともデータを識別することができる．
この出力データは，元のデータをあたかも代表しているように振る舞うというわけだ．
SHA-256のように，データを圧縮して代表値を得るような関数を\ulbf{ハッシュ関数}と呼び，この出力を\ulbf{ハッシュ値}\footnote{ダイジェスト，フィンガープリントとも．}と呼ぶ．
l
\paragraph*{暗号学的ハッシュ関数}
\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.3 \textwidth]{./fig/static/hash-functions.pdf}
  \caption{さまざまなハッシュ関数}
  \label{fig:hash-functions}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/collision-crc32.pdf}
  \caption{同じCRC-32ハッシュ値を持つ2つの文字列}
  \label{fig:collision-crc32}
 \end{center}
\end{figure}

先程紹介したいくつかの特性は，SHA-256固有の特性ではない．
\aruby{{\tt WHIRLPOOL}}{ホイールプール}や\aruby{{\tt RIPEMD}}{ライプエムディー}{\tt-160}など，他にも同じ特性を備える処理がいくつかある．
以下の特徴を備えるハッシュ関数を特に\ulbf{暗号学的ハッシュ関数}と呼び，SHA-256，WHIRLPOOL，RIPEMD-160などはこの仲間である．

\begin{itemize}
 \item ハッシュ値から元のデータを得ることが事実上不可能である．
 \item ハッシュ値を変えずにデータを改竄することが事実上不可能である．
 \item 同じハッシュ値をもつ2つのデータを求めることが事実上不可能である．
\end{itemize}

これらの特性は，セキュリティ用途として有用な特性である．

「暗号学的」とわざわざ区別しているということは，暗号学的でないハッシュ関数もあるということだ(図\ref{fig:hash-functions})．
暗号学的でないただのハッシュ関数は，上記の特性のうちいずれかを欠いており，暗号的な用途に適さない．
例えば{\tt CRC-32}は，デジタル回線の通信で偶発的なエラーの検知に用いられるが，同じハッシュ値を持つキーを容易に考えることができる(図\ref{fig:collision-crc32})．
このようなハッシュ関数がセキュリティ用途には適さないことは明白である．

\paragraph{暗号学的ハッシュ関数のランダム性}
\label{par:randomness-sha256}
前述した特性を満たすために，暗号学的ハッシュ関数は，ハッシュ値がハッシュ関数の値域にまんべんなく分散するよう設計されている．
つまり，入力に対して出力が一見ランダムであるようにふるまう．
いかなる入力に対してもまんべんなくハッシュ値が分散すれば，ハッシュ値から入力データを求めることは困難になるからである．
もちろん入力に対して一意な出力を返さなければならないので完全にランダムとはいえないが，大量のランダムな入力を前提としたときには，実質的にランダムな出力を返す関数であるとみなすことができる．
%実際に暗号学的ハッシュ関数は，再現性のあるランダムなデータを得るために利用されることがある．

\paragraph{パスワードの安全な保管}
元のデータを直接見なくてもよいという点は，利用者を確認するためのパスワードの保管に使用されている特性だ．

まず，ユーザが使用するパスワードをそのままコンピュータに保管すると，何らかの事故で知らぬ間にパスワードが流出するおそれがあるため非常に危険である．
これに対して，SHA-256で処理したパスワードのハッシュ値を保管すると，もしデータが流出してもハッシュ値が知られてしまうだけであり，前述の\ulinej{逆算できない}という特性により，ハッシュ値から元のパスワードは推測できないから，パスワードは流出しない\footnote{もちろん，それで依然安全というわけではない．}．
この場合においてログイン時にはどのような処理を行うかというと，ログイン時にユーザが入力したパスワードをSHA-256に入力し，得られたハッシュ値と保管されているハッシュ値とを比較し，両者が等しければパスワードが合致したとみなすのである(図\ref{fig:secure-passwd-with-sha256})．

\begin{figure}[hbtp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/securepwd.pdf}
  \caption{安全にパスワードを保管する}
  \label{fig:secure-passwd-with-sha256}
 \end{center}
\end{figure}

パスワードをSHA-256などを通して間接的に保管することにはもう1つのメリットがある．
それはシステムの管理者からの視点によるものだ．
例えば，システムから情報が盗まれるといった事件が発生したとしよう．
もしパスワードをそのまま管理者の手に委ねていたら，真っ先にシステムの管理者が疑われてしまう．
重大な情報というものは，持っているだけで責任を負わされることがあるし，管理者はそのような面倒な責任を負いたくはないだろう．
そこでSHA-256などを通したハッシュ値だけを管理者に教えておくことで，パスワード自体を管理者が知ることはなくなる．
ハッシュ値からパスワードを導くことはできないから，管理者がパスワードの不正使用を疑われることはなくなるというわけだ．

\subsubsection{入力の変化がわずかでも出力が大きく変化する}

SHA-256を通過するデータは処理の過程で複雑に攪拌されるため，データの差がわずかであってもSHA-256は全く異なるハッシュ値を返す．
このため，SHA-256はセキュリティ分野で改竄の検知にも用いられる．
あらかじめ送りたいデータのハッシュ値を知らせておけば，メールやインターネットを介して届いたデータが本物かを確かめられる(図\ref{fig:download-link-with-sha1})\footnote{図中のSHA-1とは，SHA-256と同じハッシュ関数の一種であり，ファイルなどの送受信ではよく用いられている．}．
また俗に，コンピュータのファイルのデータのハッシュ値をチェックサムと呼ぶことがあるが，これは誤用である．

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{./fig/static/download-link-with-sha1.eps}
  \caption{ダウンロードリンクとハッシュ値の一例\cite{gpg4win};\protect\\SHA-1によるハッシュ値が示されている(下から2行目)}
  \label{fig:download-link-with-sha1}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{電子署名と公開鍵暗号方式}
\label{sec:digital-sign-and-pub-key-enc}

大学生のうちほとんどが署名や押印の経験があることと思う．
現実世界では契約書類などの重要な書類には署名や押印を行う．
これは，その書類が署名や押印を行った人の手によって作られたこと(もしくは裁可されたこと)を証明するためである．
なぜなら一般通念として，署名や押印はその人以外には不可能な行為だと認識されているためである．
筆跡は容易には真似できないし，印鑑は厳重に保管するものだ
\footnote{また印鑑に関しては地方自治体に印鑑登録を行うことで，確かにその印章はその人のものであると地方自治体が証明することとなる．}．
だから偽の署名や押印は(違法行為を行なわない限り)ほぼ不可能だと考えられるのである．

さて，従来ならば書類の責任や出自を証明するものは署名や押印，または花押で十分であったが，電子通信技術の発達により瞬時に情報を伝達できる時代になると，そういうわけにもいかなくなった．
書面によらない，電子的な署名の需要が発生したからである．

従来の書面伝達よりもはるかに低コストな電子的な情報の伝達は，契約などの書類の一部を置き換えるようになったが，電子情報は複製・編集が容易であるから，偽造や変造があってもこれを見抜くことができない．
このため電子通信が従来の書類に全く取って代わることはできなかった．
署名や押印の画像すらも容易に複製できるのだから，もはや電子情報に従来の署名は通用しないのだ．

そこで，コンピュータ上で電子的に行うことのできる署名の技術が開発され，現在では広く用いられている．
この技術，またはこの技術によって生成された署名データを\ulbf{電子署名(デジタル署名)}と呼ぶ．
あらゆる電子的情報について，電子署名によって，ある人がその電子的情報を作成したということを証明できる．

電子署名は，\ulbf{公開鍵暗号}と呼ばれる暗号技術を転用したものである．
電子署名の仕組みを理解するため，これから公開鍵暗号についても解説する．

\subsubsection{暗号化とは}
インターネットでの買い物が珍しくなくなった今日，一度もインターネットで物を買ったことがないという大学生はもはや少数派なのではあるまいか．
さて，インターネットで買い物をするとき，決済に関する情報も当然インターネットでやりとりすることになる．
決済に関する情報とは，例えばクレジットカード番号であったり，配送先の住所であったりする．

ところであなたが利用しているインターネット回線は，あなただけが使える回線だろうか．
毎月回線料金だとかプロバイダ料金だとかの料金を払わせられているのだから私の回線だと思いがちだが，全くそんなことはない．
あなたの家に引いてある水道管は水道局から一直線に水を流しているわけではないし，あなたの家の電気を供給する電線は近所の発電所から一直線に引かれているのではない．
どちらもいくつかの中継点を経由しながら，他のいくつかの世帯と水道管や電線を共用している．こうすることでコストを下げられるからだ．
インターネットでも同じことである．
あなたの家でAmazonの買い物ができるのは，なにもあなたの家からAmazonの会社に電線が一本通っているからではない．
あなたとAmazonの会社との間にある，どこにあるのかも分からない回線をいくつも経由することで，あなたは家にいながら買い物を楽しむことができるのだ\footnote{そもそも，専用の回線でないからこそ，様々な場所と通信することができるのだ．}．
そしてその回線は\ulbf{公衆回線}と呼ばれ，文字通り公衆の間で共用されている\footnote{この対義語は\ulbf{専用回線(専用線)}で，企業の拠点間を結ぶなどの用途で利用されている．これは文字通り，通信業者から専用の回線を借り受け，当事者だけが回線を独占的に使うものだ．当然セキュリティも値段も高い．}．

さて，インターネットであなたのクレジットカードの番号と住所がやりとりされていて，なおかつその通信は他の人と同じ回線を共用して行われている．
これが何を意味するかは明白である．
通信が盗聴され，あなたのクレジットカードの番号・あなたの住所が利用されうるのだ．
回線を共用しているのだから，盗聴は造作もないことである．回線に接続すれば，それだけで〈聞こえる〉のだ．

\paragraph{暗号化}

幸いにも，通信回線の安全を確保する手法が存在する．
通信情報に一定の処理を加え，望む相手にしか情報の内容を読めなくしてやればよいのである．
情報に処理を加え，これを復元する処理によらなければ情報の内容を読めなくすることを\ulbf{暗号化}と呼ぶ．
そして暗号化によって得られた情報を\ulbf{暗号文}と呼ぶ．
また，暗号化される前の文を\ulbf{{\ruby{平文}{ひら|ぶん}}}と呼ぶ．
暗号文を復元する，つまり平文に戻す作業を\ulbf{復号}と呼ぶ．

\paragraph{鍵}

暗号化には平文と暗号化するためのアルゴリズム，そして\ulbf{鍵}が必要である．
鍵とはいわばパスワードであって，同じ鍵を使わなければ暗号文を復号できない．
暗号化アルゴリズムに鍵と平文を渡して処理させることで暗号文が生成でき，復号アルゴリズムに鍵と暗号文を渡すと平文に戻すことができる．
また，暗号化アルゴリズムと復号アルゴリズムは同じ場合がある．

\paragraph{鍵のない暗号}

かつては，暗号化アルゴリズム，つまりどのように暗号化するかという事項が秘密の対象であった．
「どのように暗号化するか」というのは，例えば「敵」を「アテヨ」と書き換え，「出動」を「ヨシス」と書き換え，……といった，単純な語句の置き換えによる暗号の方法のことである．
このような置き換えの規則を秘密にしておけば安全が保たれるのを根拠として，組織がコードブック(図\ref{fig:codebook})と呼ばれる置き換え規則の表を配布し，利用した．
昔は高速に計算・変換できるコンピュータは無かったから，このような方法が採られたのである．
いわば，暗号化アルゴリズム自体が鍵であったというわけだ．

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/codebook.pdf}
  \caption{コードブック: 語句を置換して暗号文を得る}
  \label{fig:codebook}
 \end{center}
\end{figure}

このようなコードブックによる有名な暗号の一例を紹介する．

\begin{itembox}[l]{日露戦争時の電文用暗号}
 「\ulinej{アテヨイカヌ}見ユトノ警報ニ接シ\ulinej{ノレツヲハイ}直チニ\ulinej{ヨシス}之ヲ\ulinej{ワケフウメル}セントス本日天気晴朗ナレドモ波高シ」\\
 (「\ulinej{敵}\ulinej{艦隊}見ユトノ警報ニ接シ\ulinej{聯合}\ulinej{艦隊}(ハ)直チニ\ulinej{出動}之ヲ\ulinej{撃沈}\ulinej{滅}セントス本日天気晴朗ナレドモ波高シ」)
\end{itembox}

このような方式は，コードブックさえ安全であればしばらくは秘密が守られるという特長があったが，コードブックが敵の手に渡ってしまうとはなはだ無力である\footnote{事実，帝国海軍の伊124潜水艦は撃沈された際に暗号書を紛失しこれを米軍に回収されてしまった．当然戦局に大きな影響を与えることとなった．}し，コードブックを関係者全員に配布しなければならないから容易に暗号を転換できないしコストがかさむという欠点がある．

\subsubsection{共通鍵暗号方式/公開鍵暗号方式}

\ulbf{公開鍵暗号方式}が開発される以前の暗号方式では，暗号化と復号には同じ鍵を利用する（図\ref{fig:sym-enc}）．
これとは対照的に，公開鍵暗号方式では鍵は2本のペアで存在し，\ulinej{ペアの片方の鍵で生成した暗号文は，もう片方の鍵を利用しなければ復号できない}\footnote{2つある鍵のうちどちらを使用してもよい．片方を利用して暗号文を作成すれば，もう一方が復号のための鍵となる．}（図\ref{fig:pub-enc}）．
このことを，ここでは\ulbf{鍵の非対称性}\footnote{公開鍵暗号は非対称暗号と呼ばれることもある．}と呼ぶことにしよう．

\begin{figure}[tbhp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/sym-enc.pdf}
  \caption{共通鍵暗号方式}
  \label{fig:sym-enc}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[tbhp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.7 \textwidth]{./fig/pub-enc.pdf}
  \caption{公開鍵暗号方式}
  \label{fig:pub-enc}
 \end{center}
\end{figure}

\paragraph{安全に鍵を交換}

公開鍵暗号方式では，まず最初に，\ulinej{片方の鍵を手元に置きつつ(こちらの鍵を{\bf 秘密鍵}と呼ぶ)，もう片方の鍵を相手方に教える(こちらの鍵を{\bf 公開鍵}と呼ぶ)}，という鍵交換を当事者の間で互いに行う．
実際に情報を伝達する際には，情報を相手方の公開鍵で暗号化した暗号文を送信する．
こうすることで，復号する鍵が漏洩する危険を避けつつ安全に暗号文をやり取りできるようになった．
これと比べて従来の暗号方式では，実際に暗号文をやりとりする前の段階において，まず暗号文を復号するための鍵を安全な経路を用いて配送しなければならないという問題があった\footnote{{\bf 鍵配送問題}と呼ばれる．}が，公開鍵暗号方式はこの問題を解決したのである．

\paragraph{盗聴/改竄への耐性}

公開鍵暗号方式を用いた情報交換において，公開鍵を相手方に届ける(配送する)経路は安全でなくても構わない．
なぜなら公開鍵は情報の暗号化のみに用いる鍵であるから，これが盗聴されても，単にそれに対応する秘密鍵の持ち主に暗号文を送れるようになるだけである．
盗聴ではなく鍵が改竄されたとしても，鍵の内容が変化したことにより公開鍵と秘密鍵との間の結び付きは破壊され，秘密鍵で復号できる正しい暗号文が作れなくなるだけだ．
そのような場合には公開鍵を再送してもらえばよいだけの話であって，意図しない情報の漏洩が発生する余地は無い．

公開鍵暗号方式が現れると，従来の暗号方式はこれと区別するべく\ulbf{共通鍵暗号方式}と呼ばれるようになった\footnote{いわゆるレトロニムである．「カラーテレビ」に対する「白黒テレビ」のように，新たに広まった概念と区別するために古い側の名称が変化したのである．}．それまでは暗号といえば共通鍵暗号方式のことを指していた．

\begin{itembox}[l]{例}
 例で考えてみよう．
 アリスがボブに\footnote{暗号分野では登場人物が多いことがあるので，「Aさん」「Bさん」……といった表現を使う代わりに，頭文字がアルファベットに対応する「アリスAlice」「ボブBob」……を使って当事者の関係をイメージしやすくすることが多い．}公開鍵暗号方式で情報を伝えようとしているとする．
 まずアリスはボブに彼の公開鍵を送ってもらう．
 うまくアリスがボブの公開鍵を受け取れたら，アリスはボブの公開鍵でメッセージを暗号化し，暗号文をボブに送信する．
 ボブは受け取った暗号文を自身の秘密鍵で復号することで自分宛てのメッセージを読むことができる．
\end{itembox}

これが基本的な流れである．
より実際的には，あらかじめ公開鍵を自分が管理するホームページに公開したり，公開鍵を登録する専用のサーバ\footnote{鍵サーバkey serverと呼ばれる．}を利用したりして，わざわざ公開鍵を送ってもらう手間を省くことが多い．

ただしどの場合においても，その公開鍵が本人のものであるかどうかについてきちんと検証しなければならない．
他人を騙った偽の公開鍵を容易に作成・公開することができるし，これは公開鍵暗号方式の仕組みでは防ぎきれないからである．
公開鍵暗号方式は鍵と鍵との間の暗号化を可能にするが，鍵を保有する人と人との間のつながりまでは保証しない．
本人と鍵との関連付けは，公開鍵暗号の範疇ではないということである．

実際に公開鍵暗号を利用できるソフトウェアとして，\aruby{{\tt GnuPG}}{グニューピージー}や\aruby{{\tt OpenSSL}}{オープンエスエスエル}などがあり，広く使われている．

\subsubsection{電子署名}

\ref{sec:digital-sign-and-pub-key-enc}項で，電子署名とは署名や押印を電子的に実現する仕組みだと説明した．
ここでは，その仕組みがどうやって実現されているかを説明する．

電子署名は，前述した鍵の非対称性をうまく利用している．
鍵の非対称性についておさらいしてみよう．

\begin{itembox}[l]{鍵の非対称性}
  \begin{center}
   \begin{small}
    公開鍵暗号方式において，片方の鍵で暗号化した情報は，もう片方の鍵でなければ復号できない．
   \end{small}
  \end{center}
\end{itembox}

公開鍵暗号方式ではこの性質を用いて，片方の鍵を厳重に保管することで安全に情報をやりとりするという発想だと説明した．
さて，この鍵の性質から違う発想をすることができる．
\ulinej{公開鍵ではなく，秘密鍵(自分が手元に持っている鍵)で情報を暗号化するとどのようなことが起きるだろうか？}

順を追って考えてみよう．
鍵の非対称性により，自分が手元に保管している鍵で暗号化した情報は，公開されている鍵でのみ復号できる．
これでは誰でも復号できるから暗号化としては意味が無いが，この暗号からもう一つの重要な事実を見出すことができる．
それは，この暗号を生成できるのは公開鍵に対応する秘密鍵だけだということである．
秘密鍵は厳重に保管されているはずだから，秘密鍵の持ち主がこの暗号を生成したとみなしてよい．
かくして，秘密鍵の持ち主がこの情報を生成したことが間接的に証明できる．

ここまでを整理すると以下の通りになる．

\begin{itembox}[l]{電子署名の原理}
 \begin{itemize}
  \item 鍵の非対称性より，秘密鍵で暗号化したデータは公開鍵で復号できる．
  \item 公開鍵で復号できるということは．その暗号は対応する秘密鍵で暗号化されている．
  \begin{itemize}
   \item その公開鍵で復号できる暗号を生成する手段は，対応する秘密鍵を除いては存在しないからである．
  \end{itemize}
  \item 秘密鍵は厳重に保管されているはずである．
  \item したがって暗号文が秘密鍵の持ち主によって作成されたことが間接的に証明される．
 \end{itemize}
\end{itembox}

\paragraph{電子署名の実際}

\begin{figure}[htp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=1 \textwidth]{./fig/actual-digital-sign.pdf}
  \caption{実際の電子署名のメカニズム}
  \label{fig:actual-digital-sign}
 \end{center}
\end{figure}

公開鍵暗号方式には，共通鍵暗号方式と比べて処理の負担が重く，暗号化するメッセージのサイズが大きくなるほど処理に時間が掛かるという欠点がある．
これを解決するために，実際はハッシュ関数の入力にメッセージを与えて得られたハッシュ値を暗号化することで電子署名を行う(図\ref{fig:actual-digital-sign})．
ハッシュ関数は入力のデータのサイズによらず一定のサイズのハッシュ値を出力するから，メッセージのサイズによらない高速なデジタル署名を実現できる．
もちろんこれだけでは元データが失われてしまうから，この署名データと元のデータとの両方を相手方に送信する．相手方は受信したデータのハッシュ値を計算し，署名データから復号したハッシュ値を照合することで署名を確認する．

\paragraph{ハイブリッド暗号方式}
また同様の事情で，相手方の公開鍵を利用してメッセージを暗号化する際も，暗号化と復号に掛かる処理時間を短縮するという手法が存在する．
まずランダムなデータを共通鍵として共通鍵暗号化方式で暗号文を作成する．
この共通鍵を公開鍵暗号方式で暗号化し，共通鍵暗号方式で生成した暗号文と公開鍵暗号方式で暗号化した共通鍵とを一緒に送信する．
これをハイブリッド暗号方式と呼ぶ．
ハイブリッド暗号方式では，大きな主たるデータの暗号化には高速な共通鍵暗号を用い，小さい共通鍵を低速な公開鍵暗号で暗号化する．
暗号化の処理時間はおおむね暗号化対象の平文の大きさに比例して長くなるから，処理時間は短縮されるというわけだ．

\paragraph{改竄の防止}

電子署名には，作成者の特定に加えてもう一つ重要な機能がある．
それは署名された情報の内容が改竄されていないことの保証である．
署名される情報が変化すれば，ハッシュ値も当然変化する．
もし届いたデータのハッシュ値と署名から取り出したハッシュ値とが食い違えば，それは途中でデータが変化していることを示している．
ハッシュ値を用いない場合でも，内容が変化すれば公開鍵では復号できなくなってしまうから同様の効果が得られる．

\begin{itembox}[l]{まとめ}
 \begin{itemize}
  \item 電子署名は公開鍵の非対称性を用いて署名を実現する．
  \item 電子署名は情報の作成者を証明する．
  \item 電子署名は情報が署名の時点から変更されていないことを証明する．
  \item 電子署名はハッシュ値に対して署名することで処理を高速化している．
 \end{itemize}
\end{itembox}

\subsection{P2P通信技術}
ここでは，bitcoinネットワークの構造を成す\ulbf{P2Pモデル}について解説する．

\subsubsection{P2Pにまつわるイメージ}
日本では「P2P」というと情報流出で有名なWinny\footnote{Winny自体は単なるファイル共有ソフトウェアであって危険ではないのだが，このソフト経由で著作権に違反したファイルが流通し，それに紛れてコンピュータウイルスが拡散したため，企業のパソコンからの情報流出が多発した．世間からのP2Pのイメージはこの件で悪化した．ソフトを作成したにすぎない金子勇氏は警察により逮捕され，急性心筋梗塞により42歳で死去した．}が連想されるが，P2P技術はあくまでも通信の枠組みにすぎないし，火事と火との関係と同じように，P2P自体が危険な技術というわけではない．
もっともP2Pでなくても十分にインターネットは危険であるし，注意すればその危険は防げるのである．

\subsubsection{クライアント=サーバモデル}
\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5 \textwidth]{./fig/server-client.pdf}
  \caption{クライアント=サーバモデル}
  \label{fig:server-client}
 \end{center}
\end{figure}


普段我々が「インターネットを利用する」と言う場合，WWW\footnote{World WideWeb．ブラウザを開いてWebサイトを閲覧する仕組み．}によるネットブラウジングや電子メールの送受信を指している場合が多い．

WWWによりWebサイトを閲覧する際には，まず手元のコンピュータがWebサイトを提供するコンピュータに接続し，Webサイトのデータを送信してもらう．
このように，サービスを提供するコンピュータはサーバ（server），サービスを受けるコンピュータをクライアント（client）と呼ぶ．
このような非対称的な構造は電子メール等の他の利用法でもみられ，\ulbf{クライアント=サーバモデル}と呼ばれる．
クライアント=サーバモデルにおいては，少数のサーバに不特定多数のクライアントがぶら下がる形となる（図\ref{fig:server-client}）．

クライアント=サーバモデルでは，情報の流れは一方的で，負荷や仕事の割り当ては偏在している．例えばWWWでは，主たる情報はサーバからクライアントに流れる．クライアントは情報の要求を出して待つだけだ．仕事の割り当てもサーバがほとんどの処理を負担している．情報を保管するのも，各種の処理を行うのもサーバが行っている．

\subsubsection{メールはクライアント=サーバモデルか}
メールはクライアント=サーバモデルだろうか．電子メールは，電子メールサーバ同士がリレー形式でメールを伝達する．そして，我々はふつう専門の業者が提供するメールサーバをずっと使い続ける．例えば，Google社が提供するメールサービスGmailのメールサーバや，プロバイダが提供するメールサーバがそれだ．企業のメールサーバがダウンしてしまえば，メールは送受信できなくなる．つまり処理が偏在しているということに他ならない．メールの伝送をサーバに任せているから，電子メールシステムはP2Pモデルではなくクライアント=サーバモデルで動いているといえる．

インターネットにおいて，クライアント=サーバモデルは後述するP2Pモデルと比べると多数派である．
サーバ側の設備を変更するだけで，サービスの処理能力の増強や縮小などを柔軟に行うことができるからである．P2Pモデルだとこうはいかない．

\subsubsection{P2Pモデル}
クライアント=サーバモデルではサービスを提供する側と受ける側で役割が分かれていたが，コンピュータ同士が同時にサービスを提供し合う関係を考えることもできる(図\ref{fig:servents})．

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=0.4 \textwidth]{./fig/static/servents.pdf}
  \caption{P2Pモデル}
  \label{fig:servents}
 \end{center}
\end{figure}

全てのコンピュータが対等な関係にたち，協調してサービスを実現するモデルを\ulbf{P2Pモデル}\footnote{P2PはPeer-to-Peerの略．特にP2Pモデルにおいては，1つのコンピュータをピアと呼ぶ．}と呼ぶ．
また，P2Pモデルに基いて形成するコンピュータのネットワークを\ulbf{P2Pネットワーク}と呼ぶ．

P2Pモデルでは，情報の流れは双方向で，たいてい負荷や仕事の割り当ては均一になるように設計される．

このとき，サーバ・クライアントモデルにおける「サーバ」「クライアント」といった呼称と対比し，サーバとしての役割とクライアントとしての役割の両方を果たすという意味で，P2Pモデルでのネットワークを形成するコンピュータを\ulbf{サーバント（servent）}\footnote{\ulinej{Serve}rとclie\ulinej{nt}のかばん語であり，召使という意味のserv\ulinej{a}ntとは綴りが異なる．}や\ulbf{ノード}\footnote{結節点などを意味する．}，\ulbf{ピア}\footnote{対等の者といった意味がある．}と呼ぶことがある．

P2Pモデルをその構成からいくつかに分類できる．
日本ネットワークインフォメーションセンター（JPNIC）は，P2Pモデルを「データの所在を一括保持するサーバを持つ\ulbf{ハイブリッドP2P}、 そのようなサーバを持たない\ulbf{ピュアP2P}、 処理能力の高いノードが自発的にデータの所在を探索・保持する\ulbf{スーパーノード型P2P}」\cite{p2pjpnic}の3類型に分類している（太字・下線は著者による）．
より詳しく説明すると，ノードがばらばらにつながっており，情報の検索が難しいピュアP2Pの扱いづらさを軽減するためにそれらをまとめるノードを設けたのがハイブリッドP2Pである．
そしてハイブリッドP2Pモデルにおける「ノードをまとめるノード」の設定のしくみを自動化したものがスーパーノード型P2Pである．

ハイブリッドP2Pは，従来のクライアント=サーバモデルとP2Pモデルとの折衷的な動作をする．
ある情報を検索したいノードは，まずノードをまとめるノードに情報の場所を聞き，得られた情報を元に別のノードにアクセスする．

スーパーノード型P2Pでは，処理能力に余裕のあるノードが自動的に中継役や調整役に変化し，P2Pネットワークを手助けする．IP電話であるSkypeがこの形式である．
ハイブリッド型では中継役や調整役はあらかじめ管理者が用意したノードを使用するが，スーパーノード型ではこの選出が自動で行われる．

P2Pモデルは一部のコンピュータが使用できなくなっても全体としてサービスの提供を続けることができるよう設計されている物が多く，災害などに強いという特長を持つ．
また，ピアの数が増えたりサービスにかかる負荷が増加しても1つのコンピュータに負荷が集中しにくいため，小規模なシステムでも大規模なシステムでも運用できる（スケーラビリティ）．
ただしシステム設計が煩雑になりがちであり，メンテナンスが難しいという欠点も持つ．

P2Pモデルのシステムとして，先述したSkypeなどのIP電話などが挙げられる．Bitcoinもまた，P2Pモデルのシステムである．他にも，ファイル共有ソフトウェアであるBittorrentもP2Pモデルで稼動する．


\subsubsection{BitcoinとP2Pモデルとのかかわり}
先程述べたように，bitcoinはP2Pモデルで動作する．
Bitcoinにとって，P2Pモデルで稼動することには重要な意味がある．
自律したP2Pモデルで動作しているということは，一つの組織の意向に支配されないということを意味する．
公共性の高い決済システムとして利用されることを念頭に置いているbitcoinにとっては，災害への耐久性や負荷に強いこと，自律していることがメリットになるのである．

\begin{itembox}[l]{まとめ}
 \begin{itemize}
  \item ネットワークを経由したコンピュータサービスは，その構成の観点からクライアント・サーバモデルとP2Pモデルに大別することができる．
  \item クライアント・サーバモデルは大きなサーバにもたれかかる集中的な構成で，P2Pモデルは自律したコンピュータの集合体が動作する分散的な構成である．
  \item BitcoinはP2Pモデルであり，その特長のうちいくつかはP2Pモデルの利点を享受したものである．
 \end{itemize}
\end{itembox}
